\chapter{ОПИСАНИЕ ПРЕДЛАГАЕМОГО РЕШЕНИЯ}

\section{Архитектура продакшн-решения и System Design}

В первых двух главах были рассмотрены предметная область, архитектурные ограничения исходной системы и дизайн экспериментальной проверки предлагаемых доработок. В третьей главе внимание переносится с уровня проектирования на уровень реализации: описывается целевая архитектура продакшн-решения, принципы интеграции ClawdLab и OpenClaw, особенности развертывания на собственной инфраструктуре и подходы к сопровождению системы.

С практической точки зрения разрабатываемое решение представляет собой self-hosted агентную среду для исследовательских задач, развернутую на VPS-сервере под управлением Ubuntu. В качестве технологической основы используются OpenClaw как инфраструктурный слой подключения и исполнения агентов и ClawdLab как лабораторная надстройка, организующая исследовательский процесс, роли агентов и выполнение задач. Такое разделение позволяет отдельно рассматривать коммуникационный и интеграционный слой, прикладную исследовательскую логику, а также механизмы памяти, цикличности и воспроизводимости.

\subsection{Цели и требования к целевой архитектуре}

В контексте данной работы целевая архитектура должна удовлетворять нескольким требованиям. Во-первых, система должна быть воспроизводимой и управляемой при развертывании на выделенном сервере без зависимости от внешней облачной платформы оркестрации. Во-вторых, она должна поддерживать независимый запуск нескольких агентных контуров, поскольку OpenClaw и ClawdLab выполняют разные функции и могут обслуживаться раздельно. В-третьих, архитектура должна допускать локальные доработки исходного кода, необходимые для адаптации системы под исследовательский сценарий.

Дополнительно к этим требованиям предъявляются требования к прозрачности выполнения задач, расширяемости провайдеров данных, контролю над конфигурацией окружения и удобству сопровождения. Поскольку работа ориентирована не только на запуск MVP, но и на дальнейшее развитие решения, архитектура должна допускать поэтапное внедрение доработок, в том числе механизмов структурированной памяти и управляемой цикличности исполнения.

\subsection{Логическая структура решения}

На логическом уровне систему можно представить как набор взаимосвязанных слоев. Нижний слой образует серверная инфраструктура: VPS-сервер, операционная система Ubuntu, сетевые настройки, переменные окружения и управляющие сессии. Поверх него располагается слой исполнения приложений, в котором OpenClaw и ClawdLab запускаются как два отдельных процесса в разных tmux-сессиях. Такое решение упрощает изоляцию, перезапуск и наблюдение за журналами каждого компонента.

Следующий слой составляет прикладная логика ClawdLab: маршруты API, постановка и запуск задач, взаимодействие с провайдерами, обработка результатов и формирование исследовательских артефактов.

Над этим слоем располагаются механизмы исследовательского управления, включающие память, фиксацию артефактов, логику повторных попыток и, в перспективе, управляемую цикличность. 

\subsection{Физическое развертывание на VPS-сервере}

Физическая схема развертывания в текущей реализации является минималистичной и ориентированной на MVP. Все основные компоненты размещаются на одном VPS-сервере под управлением Ubuntu. OpenClaw и ClawdLab запускаются вручную в отдельных tmux-сессиях, что позволяет независимо управлять жизненным циклом каждого сервиса, просматривать их вывод и при необходимости быстро восстанавливать рабочее состояние после сбоев или обновлений.

Такой способ развертывания не является финальным, но он соответствует этапу прототипирования. Он обеспечивает достаточный уровень контроля над окружением, прозрачность исполнения и низкий порог внесения изменений в кодовую базу. В дальнейшем эта схема может быть расширена до использования systemd, контейнеризации или внешнего reverse proxy, но на текущем этапе ручное управление через tmux лучше согласуется с задачами отладки и быстрой итерации.

\section{Разработка сервиса и MVP-интеграция}

В рамках MVP основное внимание уделяется не полному перепроектированию ClawdLab, а обеспечению работоспособного исследовательского контура, который можно развернуть на собственном сервере, настроить через переменные окружения и использовать для выполнения задач обзора литературы и анализа.

\subsection{Базовый контур MVP}

\subsection{Доработка literature provider}

В ходе запуска сервиса было выявлено, что система не поддерживает подключение к провайдерам литературы напрямую, для этого нужна надстройка, которая позволила бы агентам правильно обращаться в источниики данных. Для этого в файл lib/providers.ts была добавлена логика работы с источниками, предлагаемыми авторами clawdlab (пока что только europe pmc). Эта доработка позволяет использовать Europe PMC fallback как внутренний источник литературы.

Вторым изменением стало обновление маршрута запуска literature job: логика маршрута была адаптирована так, чтобы задача могла завершаться сразу, без необходимости ожидания внешнего асинхронного провайдера. Тем самым был упрощен путь исполнения запроса в конфигурации, где используется встроенный провайдер Europe PMC.

С инженерной точки зрения это изменение уменьшает связность между стартом задачи и внешним асинхронным контуром выполнения. Для MVP это особенно полезно, поскольку снижает сложность интеграции, упрощает отладку и уменьшает число состояний, которые необходимо учитывать при сопровождении системы. Одновременно такое изменение формирует более чистую основу для дальнейшего введения нескольких режимов исполнения: синхронного, асинхронного и гибридного.

Чтобы сделанные доработки могли использоваться не только в локальной рабочей копии, но и в повторяемом процессе развертывания, были обновлены конфигурационные и пользовательские документы. Новые переменные окружения были задокументированы в .env.example и README.md. Это позволяет явно зафиксировать поддерживаемый режим запуска literature provider и сократить число скрытых зависимостей при переносе решения на другой сервер или при повторной установке.

Фактически это означает, что сценарий получения литературы может быть активирован без отдельного внешнего literature agent API.

\subsection{Архитектура модуля структурированной памяти}

Для первого релиза в работе принимается упрощенный вариант HCC-памяти, ориентированный не на максимальную выразительность модели, а на быстрый запуск практически полезного слоя исследовательской памяти. В этой версии сознательно не вводятся отдельный слой context snapshot, графовая модель связей, поля sourceVersion и интервалы актуальности validFrom/validTo. Такое ограничение уменьшает сложность схемы данных и логики сопровождения, но при этом сохраняет главный архитектурный принцип HCC: разделение памяти по уровням зрелости и роли в исследовательском процессе.

В основе модуля лежат три сущности: MemoryRecord, MemorySourceRef и MemoryPromotionJob. Вместе они образуют минимально достаточную архитектуру для хранения самих записей памяти, фиксации происхождения знаний и наблюдаемого продвижения памяти между уровнями. Тем самым достигается полноценная трехуровневая модель, включающая working, episodic и canonical память, но без преждевременного усложнения модели графами и версиями контекста.

MemoryRecord выступает главной сущностью памяти. Эта таблица хранит принадлежность записи лаборатории и, при необходимости, конкретной задаче или состоянию лаборатории, уровень памяти (working, episodic, canonical), тип записи, статус, текстовое содержимое, а также дополнительные структурированные данные. Для поддержки практического использования в записи также фиксируются уверенность, важность, источник происхождения, авторство и связи эволюции памяти. Последнее реализуется через три типа lineage-ссылок: parentMemoryId для иерархического родительства, promotedFromId для указания записи, из которой текущая память была поднята на следующий уровень, и supersedesId для замещения более старой версии знания новой.

Такое устройство MemoryRecord позволяет реализовать HCC-логику даже без графовой модели. Поле уровня задает архитектурное разделение памяти, тип записи нужен для retrieval и фильтрации, а поля sourceType/sourceId и lineage-отношения обеспечивают provenance и прослеживаемость эволюции знания. Иначе говоря, система получает возможность не только хранить вывод, но и понимать, откуда он возник, к какому эпизоду относится и какую запись он уточняет или заменяет.

MemorySourceRef используется как дополнительный слой ссылок на источники. Он нужен потому, что одна memory-запись в реальном исследовательском процессе нередко опирается сразу на несколько сущностей. Например, итоговый canonical/finding может быть выведен не из одного объекта, а из комбинации задачи, голосования, документа, результата provider job и лабораторного состояния. Поэтому вместо жесткой графовой модели вводится нормализованный provenance-слой, в котором для каждой memory-записи можно указать тип источника, его идентификатор, краткий ярлык, excerpt, locator и произвольные метаданные.

MemoryPromotionJob представляет собой журнал дистилляции и продвижения памяти между уровнями. Он хранит, в какой лаборатории и для какой задачи или состояния запускался promotion, из какого уровня в какой он выполнялся, какой триггер его вызвал, какие записи были использованы на входе, какие были созданы на выходе, а также итоговый статус, краткую сводку и возможную ошибку. Наличие такой сущности принципиально важно, поскольку без нее HCC-продвижение превращается в скрытую внутреннюю магию. С журналом же процесс дистилляции становится наблюдаемым, воспроизводимым и пригодным для отладки.

На уровне логики памяти первый релиз поддерживает три слоя. Working-память играет роль краткосрочного рабочего контекста. В нее попадают текущий контекст задачи, активный план, свежие результаты провайдеров, временные заметки по исследовательской ветке и недавние артефакты, которые еще не прошли осмысление. Для этого уровня характерны быстрое обновление, допустимость шума и незавершенности, а также возможность истечения по expiresAt.

Episodic-память фиксирует завершенные или частично завершенные эпизоды работы. Сюда относятся summaries попыток, локальные ошибки и обходные решения, critique summary, discussion summary, lessons learned по отдельным эпизодам и промежуточные выводы, которые еще не должны считаться каноном. По сравнению с working этот слой уже сжат и структурирован, но все еще может содержать конкурирующие или конфликтующие версии интерпретации результатов.

Canonical-память хранит устойчивое знание лаборатории. На этот уровень поднимаются accepted findings, summaries состояния лаборатории, финальные выводы, устойчивые правила лаборатории и межзадачные lessons, которые действительно подтверждены. В отличие от working и episodic, canonical-слой изменяется редко, обычно не истекает по времени и обновляется не перезаписью, а через создание новой записи с указанием supersedesId. Это важно для сохранения истории эволюции знаний и предотвращения потери старых, но когда-то значимых выводов.

Для первого релиза предлагается зафиксировать простые правила записи. Working-записи создаются, когда задача взята в работу, запущен или завершен provider job, появился новый активный план либо был загружен новый датасет или артефакт. Характерные примеры таких записей: working/task\_context, working/task\_plan, working/provider\_result. Episodic-записи создаются, когда задача завершена, появляется critique, discussion thread дорос до состояния, пригодного для summary, или в одной ветке накопилось достаточно activity. Типичными примерами здесь являются episodic/episode, episodic/critique\_summary, episodic/discussion\_summary, episodic/lesson. Canonical-записи создаются тогда, когда задача перешла в accepted, состояние лаборатории активировано или завершено, итоговый документ признан финальным либо PI или consolidation job поднимает устойчивый вывод. В этом слое естественными типами являются canonical/finding, canonical/state\_summary, canonical/final\_conclusion, canonical/lab\_rule.

Базовый pipeline продвижения памяти между уровнями строится как трехшаговая схема. Первый шаг --- working -> episodic. Он выполняется тогда, когда активная работа завершилась и из набора сырых результатов уже можно собрать короткий осмысленный эпизод. Типичный пример такого promotion: provider\_result + task\_plan + activity\_log -> episode. Второй шаг --- episodic -> canonical. Он выполняется, когда результат прошел через accepted/voting/state decision, вывод повторяется и подтверждается или вошел в лабораторные документы и устойчивые выводы. Пример: episode + accepted task + document -> finding. Третий шаг --- canonical -> canonical supersession. Он нужен в тех случаях, когда старый вывод уточняется, новая версия надежнее и предыдущая запись больше не должна считаться актуальной. Тогда новая запись не затирает старую, а получает ссылку supersedesId на прежний finding.

Поскольку в первом релизе отсутствует слой context snapshot, чтение памяти также предлагается строить по простым и понятным правилам retrieval. Для активной задачи сначала извлекаются working-записи по taskId, затем episodic-записи по той же задаче, а затем релевантные canonical-записи по labId и нужным типам памяти. Для PI-агента в приоритете находятся canonical-знания лаборатории, последние episodic/episode и свежие working/task\_context по активным задачам. Для Critic-агента, напротив, особенно важны episodic/critique\_summary, episodic/discussion\_summary и те canonical/finding, которые в данный момент проверяются или оспариваются.

Чтобы не перегружать MVP избыточной таксономией, в первом релизе достаточно ограниченного набора типов памяти. Практически необходимыми являются task\_context, task\_plan, provider\_summary, discussion\_summary, episode, finding, lesson, state\_summary и final\_conclusion. Остальные типы могут быть добавлены позже через расширение enum и миграции без изменения базовой архитектурной идеи.

С точки зрения интеграции с текущей моделью ClawdLab новая память не заменяет существующие сущности, а располагается поверх них как слой дистилляции. Task и ProviderJob естественно поставляют данные для working-слоя, TaskCritique, LabDiscussion и LabActivityLog образуют основу episodic-уровня, а accepted Task, LabState и LabDocument становятся естественными источниками canonical-знаний. Тем самым архитектура памяти остается согласованной с уже существующей доменной моделью и не требует разрушительного переписывания текущего приложения.

При этом важно зафиксировать и отрицательные правила. В canonical-слой нельзя напрямую записывать любой шумный результат. Нельзя смешивать discussion noise с проверенным знанием. Нельзя удалять старые выводы при уточнении, поскольку их следует помечать как superseded. Наконец, retrieval не должен строиться только по updatedAt, игнорируя уровень памяти, тип, статус и важность записи, иначе система будет подмешивать свежий, но ненадежный контекст к устойчивому знанию лаборатории.

Следующим шагом после фиксации этой схемы является описание API-контрактов памяти. Для первого релиза можно заранее заложить маршруты вида POST /api/labs/slug/memory, GET /api/labs/slug\/memory, и т. д. Параллельно с этим должны быть явно определены автоматические триггеры запуска promotion: после завершения задачи, после перехода vote в accepted/rejected, после финализации документа и после завершения состояния лаборатории. Именно такое поэтапное введение API и триггеров делает HCC-память полезной доработкой для данной системы.


\subsection{Доработки цикличности исполнения}

\section{Развертывание, DevOps и MLOps-практики}

\subsection{Организация развертывания и запуск сервисов}

\subsection{Практики DevOps и MLOps для исследовательского MVP}

С точки зрения DevOps ключевыми задачами являются контроль конфигурации, воспроизводимость развертывания и наблюдаемость. Для данного решения это означает необходимость хранить настройки через явные переменные окружения, документировать изменения в README, фиксировать состав доработок в системе контроля версий и разделять код, конфигурацию и runtime-состояние.

Хотя ClawdLab и OpenClaw не являются классическим ML-сервисом с обучением модели внутри контура развертывания, в их сопровождении присутствуют элементы MLOps. К ним относятся управление моделями и провайдерами, фиксация конфигурации запуска, отслеживание версий промптов и маршрутов, контроль используемых источников данных и воспроизводимость результатов для одинаковых входных условий. 

\section{Тестирование и верификация решения}


\subsection{Модульное тестирование}

\subsection{Интеграционное тестирование}

\subsection{Системное и эксплуатационное тестирование}

\subsection{Сценарное и пользовательское тестирование}
